散文系列«春»

好耐冇寫過文，先寫個序，如果有人想睇落去，我就繼續啦

序

問花花不語，為誰落？為誰開？算春色三分，半隨流水，半入塵埃。人生能幾歡笑，但相逢、尊酒莫相催。千古幕天席地，一春翠繞珠圍。

彩雲回首暗高臺，煙樹渺吟懷。拚一醉留春，留春不住，醉裡春歸。西樓半廉斜日，怪銜春、燕子卻飛來。一枕青樓好夢，又教風雨驚回。

梁曾 «木蘭花慢•西湖送春»

試問人生有幾多春天？從嚴冬的一片肅殺，過渡至初春的萬木吐翠，大衣裡的人們，總期望着春季的來臨。漢語世界的春天總是美好而燦爛：年少的大好時光，我們叫作「青春」; 對愛情的渴望，我們叫作「思春」; 潛意思對性的幻想，我們叫作「春夢」。

春，就是萬物更替，大自然意氣風發，動物交配求偶之時。但春季總有完結的一天。好比韋華第«Four Seasons»裡的春天，帶着活潑輕靈的氣象，不過迎來的，卻是一場盛夏的暴風雨。

大自然的春天，過了總會回來。人生的春天，過了，卻不一定再臨。

這美好的時候，不論誰都想留住。有人不捨，拼一醉留春 ; 亦有人灑脫，如櫻花一般追求剎那的綻放。

即使逝去，春天總會烙在我們的腦海，讓我們花一輩子去追憶、回味、悔恨......

春・懷念

他已經點燃了大半包香煙，卻從未抽過一口。任由香煙徐徐縮短，他的眼神空洞無神，直至煙蒂燙熱手指，才有了一絲反應。

他望了望天，又望了望手錶，長長吁了一口長氣。刺眼的霓虹燈，映襯著旺角街頭得繁華，與他的落寞，顯得格格不入。

他下不了決定。

七八十年代的香港，是最輝煌的一代。那時，他迎來了人生的春天。

他並沒有什麼專長，但愛下廚。上中學的時候，他總是嫌棄母親的飯菜，索性下手鑽研。父母對他的學業一早已沒甚期望，見他一手勺子一手鐵鑊，使得似模似樣。最後他們單位傳出的香氣，成為了整層的話題，他們終於放下了心中的擔憂。

頗有天份，可造之才，那是一門手藝呢。

到他真正踏入社會，他找到了第一份工作，洗碗工。薪水不高，工時頗長。每當他身心疲憊，從後巷的門縫，窺到廚房的光境，就使他精神一振。那胖大廚子，大汗淋漓，就有如一個武功高手，一舉一動都頗具法度，身手麻利而有力。

他笑了。他知道這是他的未來。

他終於吸了一口香煙，又再長長吁了一口氣，不禁莞爾。春天真美好。

他勤勞而開朗，不少廚子在落場時候也愛跟他說笑談天。有一天，那胖大師傅走過來，向他招了招手。

「我餓了，炒個飯，行嗎？」

他點了點頭，走入廚房，眼見閃閃發光的不鏽鋼枱面，心中一陣激盪，手心也不自覺濕了一大片。

他照他所看，使盡渾身解數，做好了一碟揚州炒飯。

那胖大師傅點了點頭，笑了笑。

「明日你不用再洗碗，入廚房同我執頭執尾。」

他臉是不動聲色，心裡早已在狂歡，更欲大跳大叫一番。

他知道，他離未來更近一步了。

那胖大廚子的模樣，好像有點模糊，但他那低沉的聲線，卻一直環繞着他的耳邊。

不出五年，他有了自己的餐館，在車水馬龍的旺角佔一席位。那時他認識了他一生中的最愛。

不久他亦衝出了屋邨，甚至加開分店，有着美滿家庭。

那時，他生命中的鮮花，綻放得大紅大紫，但他從未想過，春天總會過去的，迎來的是盛夏的暴風雨。

九七金融風暴、沙士，是很艱苦，但他咬緊牙關，大步跨過。即使單位愈換愈小，他亦毫無怨言。

他從未想過，自己沒有被風暴打沉，卻被與自己相熟多年的業主，狠狠的打破了他一生的志向。

他再次回到起點。物是人非，那胖大師傅，不復再見。

以往我對手，一一淡出了時代，換成一間又一間冷冰冰的藥房。走入樓面的客人，再不說着熟悉的語言。

身邊的愛侶，亦早而離去。現時的他，細細想回以往的風光。

他嘆了口氣。

他轉過身來，不再俯瞰街上，明日還有早更。

他深知春天不會再來，但他寧願相信，寒冬過後，必有陽春。

或者，很多人都是抱有與他相似的信念，用力地安慰自己所剩無幾的靈魂。

不論過去、現在和未來，春天，總是美好的。

春・盤繞

有時候，人生的春天也會再臨。

他這晚無故失眠。

明天是婚禮的大日子。

床上輾轉反側，腦中思緒凌亂如麻，過往的片段零碎地糾纏他的意識。

他拉下被子，準備往門外走去。他極需要睡眠，心中盤算着，以最簡單粗暴的手法助己入眠。他竭盡全力，以輕盈而緩慢的翻身，試圖在不知不覺間脫離床上的溫存。

豈不料一個踉蹌，輕輕的一碰，為床褥帶來了一陣微少小的震動。

他暗叫不好。

站在原地，空氣中漫着一陣寂靜。他輕輕吁了一口氣，赤腳一步一步向門檻邁進，再以輕巧迅捷的手法，扭開門柄。

夜間的寧靜，彈弓相擊撞的聲音，竟劃破了深夜的安寧，聲音清楚的傳到房間每一角落。

她還是從夢中驚醒。

「BB，你瞓唔著？」

他嘆了口氣。

「係呀。我出去飲啖水。」

她嫣然一笑。

「快d番尼，我要你攪住我。」

不知為何，他竟覺臉上一陣潮熱，幸好燈火未開。

這種感覺，似曾相識。

那年，他迎來了人生第一個春天。

青澀的他，將一句在心裡演習了上千遍的對白，總算四平八穩地完成了。縱有些少瑕疵，卻不失一片赤誠。

那時的他，不僅臉紅，連手腳都不受控而抖個不停。

那個她同是一臉羞澀，緩緩地點了點頭。

那刻的喜悅，是任何成就都比不上的。他極力抑制自己的表情，只不過臉上的肌肉不住繃緊，嘴角不住往上翹，咧成一個如孩童般的笑容。

那時的風光旖旎，即使所得不及所需，他倆都一無所懼。

許多承諾，許多大計，許多憧憬。那段日子，沒有睡房，斗室可困不住情慾，激情從不受限。那段日子，沒有積蓄，紙上談兵的旅行，比現實更要多采。

但那個她，沒有留下什麼，最後悄然離去。

當時他黯然神傷了好一陣子。

他了無牽掛，埋首拼搏。但那明媚的春天，卻一直揮之不去。有時午夜夢迴，最掛念的，仍是那個她。

睜開眼睛，身邊的卻是她。

他倒了杯水，呷了一口，又嘆一口氣。

他很愛她，但心裡總念着那初春的綺麗。忽覺頸後一熱，如瀑布般的秀髮，一絲絲的掛在他肩膊上。

她從後一把摟住了他，轉過身來，在他臉龐吻了一下。

「做咩事唔開心呀？」

眼波裡流着如慈母般的神采，溫柔地投射到他的眼裡，卻仿如一把利劍，直貫入他思緒的最深處。

他不明白。

她眉清目秀，美豔動人，為人平易近人，善解人意，是個不折不扣的伊人。我恨什麼？愁什麼？

他目光的異樣只出現了一剎，她似乎已經有所悉知。

她不發一言，執住他的手。她深信，他是長情而非多情。她知道，有一天他的心總會回來。

有人眷念逝去的初春，同時間，亦有人守候未至的花開。

春・剎那

她走進一間即將打烊的餐館。原來睡眼惺忪，滿臉稚氣的年輕侍應生，被她身上極為甜膩的香水味喚醒。

她拉開一張椅子，緩緩坐上，單手支頤，臉上帶着一股倦意。

那侍應向她斜眼一瞟，視線再也離不開她。

她身穿一件極為貼身的灰色連身裙，酥胸半露。耳垂掛上了一串耳環，就像一對風鈴，縱然無風吹過，「叮嚀叮嚀」的聲音，卻似有還無地的在見者耳邊響起。

一副戰鬥格。

她剛從樓上的時鐘酒店下來。

「靚女，我地收舖啦。」

侍應幾這句原來用來打發客人的話，硬生生的吞下。

「有咩好食？」

「揚州炒飯，招牌菜！」

她點了點頭。侍應興高采烈地走向廚房。

「師傅，唔好收檔住，仲有個靚女要碟揚州炒飯......」

她靜靜地回想晚上所發生的一切。

那些男人非常粗暴，沒有絲毫憐香惜玉之心。她成為了一個任人擺佈的玩偶，盡力地滿足他們瘋狂的性幻想。

過程她是極為享受的，羞恥與歡愉無時無刻都在刺激全身每一個毛孔，直至那些男人開始感到盤骨的酸軟，一切才停了下來。

現在，她體力透支，下體隱隱發痛，失禁的感覺不斷來來回回地困擾着她。

只不過她的腸胃卻不斷抗議，感到了確切的饑餓。

她苦笑了一下。不只是個性，她的身體也是自相矛盾，不能自圓其說。

她並不享受巫山雲雨過後的副作用，但她卻深深沉溺在剎那的快感，那僅有二十秒的過眼雲煙。

不知從何時開始，她泥足深陷，不能自拔。

她曾經遇上了一個他，給予了她對未來的憧憬。她下決心竭力抗衡自己的心魔。但她愈是抵抗，反噬之力更如海嘯般洶湧而來。

她心中極為愧疚。她討厭內褲令人噁心的腥臭，更討厭自己的不忠。

她心裡情楚，一段關係之中，硬要將愛與性分離，是對他極不公平的。

她沒有帶走一片雲彩，不辭而別。

她走回舊路，任由原始的本能，帶領自己狩獵剎那的春天。但那頭巨獸彷彿有着無比的饑渴，無論如何也滿足不到牠那如無底深潭般的胃口。

當她以為自己仍然有能力選擇，她早已被慾望征服為奴。

曾經只是一種好奇，之後化作一種逃避，後來竟成為了一種習慣。

她有時仍會恨自己的齷齪。但每次狠狠的自責一番過後，她總再次整裝待發，再一次回到獵場之中。

她不能自圓其說。

那侍應已換了一身便服，樣貌倒也俊秀，只不過嫌稍女兒腔。

他手端着一碟揚州炒飯，放到桌上。

她身經百戰，一看就知，無論再給予他再多天賦，他都不能交出表現。

那侍應被她一望，菲霞撲臉，低頭走了。

她冷笑一聲。

不知是饑餓所致，這是她吃過最美味的揚州炒飯。

忽爾她電話響起。

她抹了抹嘴，遺下了一張紅衫魚。

「唔該。」

她拿出鏡子，稍作修整。

或許是那碟揚州抄飯，她精神大振，頭髮一撥，再次出發。

剎那的春天。